{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"O Bom, o Mau e o Feio: Regulamento da Mobilidade El\u00e9trica em Portugal","text":"<p>Bem-vindo \u00e0 wiki dedicada a explorar os pr\u00f3s, contras e solu\u00e7\u00f5es propostas para o regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.  Tentamos fornecer uma vis\u00e3o equilibrada e abrangente dos regulamentos de mobilidade el\u00e9trica em Portugal, destacando os aspetos positivos, desafios e limita\u00e7\u00f5es, bem como solu\u00e7\u00f5es propostas para melhorar a situa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"#principios","title":"Princ\u00edpios","text":"<ul> <li>Utilizador Primeiro: As necessidades e experi\u00eancias dos utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o priorizadas, e as pol\u00edticas seguem.</li> <li>Pragmatismo: N\u00e3o defendemos cegamente ideais, mas sim solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e realistas que alinhem os interesses dos utilizadores e agentes de mercado. N\u00e3o sacrificamos o presente em nome de uma utopia.</li> </ul>"},{"location":"#explore-as-seccoes","title":"Explore as Sec\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Apresenta\u00e7\u00e3o resumida da discuss\u00e3o sobre o regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.</li> <li>O Bom: Descubra os aspetos positivos do regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.</li> <li>O Mau: Conhe\u00e7a os desafios e limita\u00e7\u00f5es.</li> <li>O Feio: Explore os aspetos controversos ou problem\u00e1ticos.</li> <li>Solu\u00e7\u00f5es: Veja ideias e recomenda\u00e7\u00f5es para melhorar.</li> </ul>"},{"location":"#sobre-a-wiki","title":"Sobre a Wiki","text":"<p>Esta wiki \u00e9 um projeto comunit\u00e1rio. Saiba mais sobre o seu prop\u00f3sito e como contribuir na p\u00e1gina Sobre.</p>"},{"location":"#recursos","title":"Recursos","text":"<p>Para leituras adicionais, consulte a p\u00e1gina de Recursos.</p> <p></p>"},{"location":"recursos/","title":"Recursos","text":""},{"location":"recursos/#acronimos","title":"Acr\u00f3nimos","text":""},{"location":"recursos/#agentes-de-mercado","title":"Agentes de Mercado","text":"<p>Enumeramos de seguida alguns agentes de mercado relevantes para efetuar servi\u00e7os de carregamentos na mobilidade el\u00e9trica. Tentamos sempre que poss\u00edvel dar como exemplos empresas que se focam apenas num segmento de mercado (pure-plays) em vez de acumular v\u00e1rios pap\u00e9is.</p> <ul> <li> <p>OPC - Operador de Posto de Carregamento. Em Portugal, um OPC aluga o seu equipamento para o carregamento de ve\u00edculos e partilha os consumos com a EGME (MobiE) para poderem ser posteriormente faturados pelo CEME. Desta forma, a gest\u00e3o de fluxos energ\u00e9ticos (de forma simplificada, a contagem de energia consumida pelo posto) e financeiros (a fatura\u00e7\u00e3o dos consumos) \u00e9 gerida pela EGME. O operador n\u00e3o revende energia. Nos restantes pa\u00edses, um OPC compra energia a um comercializador como qualquer outro consumidor, gere os fluxos energ\u00e9ticos e financeiros, e fatura a energia consumida diretamente ao cliente. Exemplo: PowerDot, Ionity, Tesla, Continente.</p> </li> <li> <p>PAN - Ponto de Acesso Nacional. Este agente foi introduzido pelo AFIR e \u00e9 respons\u00e1vel por centralizar os dados est\u00e1ticos (informa\u00e7\u00e3o do posto tal como pot\u00eancia e tipo de tomadas) e din\u00e2micos (estado atual do posto). Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizada ent\u00e3o aos utilizadores para saberem o que podem esperar da rede p\u00fablica de carregamento. Este papel j\u00e1 existe no regulamento portugu\u00eas, e \u00e9 uma das responsabilidades da EGME. Nos restantes pa\u00edses, \u00e9 um espa\u00e7o ocupado por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e/ou entidades privadas tal como a Eco-Movement, dado o valor criado por estes dados. Exemplo: MobiE (excluindo a sua plataforma de e-roaming).</p> </li> <li> <p>EGME - Entidade Gestora da Mobilidade El\u00e9trica. Este agente criado pelo regulamento portugu\u00eas inclui v\u00e1rios pap\u00e9is dos quais se destacam: PAN, gestor de fluxos energ\u00e9ticos e financeiros na rede de carregamento, e agente de e-roaming entre OPCs. Permite que a energia entregue num posto seja contabilizada a diferentes fornecedores de energia (CEMEs), dado que transmite os consumos das sess\u00f5es de carregamento aos CEMEs para que possam faturar a energia aos seus clientes. Como agente de e-roaming, garante uma solu\u00e7\u00e3o para que um \u00fanico cart\u00e3o seja v\u00e1lido em qualquer posto na rede. Em Portugal, este papel cabe exclusivamente \u00e0 empresa p\u00fablica MobiE. Nos restantes pa\u00edses, os pap\u00e9is da EGME s\u00e3o divididos entre PAN, OPCs e agentes de e-Roaming. Exemplo: MobiE.</p> </li> <li> <p>CEME - Comercializador de Energia para a Mobilidade El\u00e9trica. Este agente criado pelo regulamento portugu\u00eas tem o papel de compra de energia de um comercializador do setor el\u00e9trico (CSE) tal como qualquer outro consumidor, e revenda para os utilizadores da rede de carregamento. \u00c9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m por faturar as sess\u00f5es de carregamento ao utilizador final a partir dos dados de consumos fornecidos pela EGME. \u00c9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m por disponibilizar um meio de pagamento ao utilizador, tipicamente um cart\u00e3o RFID ou aplica\u00e7\u00e3o. Este agente com este papel apenas existe em Portugal. Exemplo: ViaVerde Electric, Prio.</p> </li> <li> <p>eMSP - Fornecedor de Servi\u00e7os de Mobilidade El\u00e9trica. Este agente surgiu naturalmente da necessidade de agregar v\u00e1rias redes OPC atrav\u00e9s de \u00fanico m\u00e9todo de pagamento (e-roaming), e proliferam-se pela UE. Estabelecem contratos com v\u00e1rios OPCs para revender os seus servi\u00e7os de carregamento, cobrando uma taxa ao utilizador final pelo servi\u00e7o de conveni\u00eancia. Em Portugal, o servi\u00e7o de agrega\u00e7\u00e3o de redes \u00e9 prestado em exclusivo pela EGME, sendo que a fatura\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo CEME. No entanto, os CEMEs s\u00e3o revendedores de energia, pelo que n\u00e3o s\u00e3o eMSP puros em Portugal, tal como existem nos restantes mercados. Para um eMSP puro operar em Portugal tal como o faz nos restantes pa\u00edses europeus tem de contratar os servi\u00e7os de um CEME, mas regra geral apenas traz valor acrescentado para os seus utilizadores estrangeiros. Exemplo: ChargeMap, Electromaps, Electroverse.</p> </li> <li> <p>CSE - Comercializador do Setor El\u00e9trico. Toda a rede de mobilidade el\u00e9trica em assenta no mercado el\u00e9trico tradicional, seja em Portugal ou na Europa. O CSE compra eletricidade aos produtores no mercado grossista (exemplo, OMIE na pen\u00ednsula ib\u00e9rica) e revende-a ao consumidor, seja um cliente dom\u00e9stico, empresarial ou um CEME. Em Portugal, os OPCs n\u00e3o compram energia a um CSE, o CEME \u00e9 respons\u00e1vel pela revenda de energia de um CSE ao utilizador; por sua vez, o OPC aluga ao utilizador o carregador usado lhe entregar a energia. Nos restantes mercados, os OPCs compram energia a um CSE local e revendem diretamente ao cliente, numa opera\u00e7\u00e3o verticalmente integrada. Exemplo: Luzboa, GoldEnergy.</p> </li> </ul>"},{"location":"sobre/","title":"Sobre Esta Wiki","text":"<p>Esta wiki \u00e9 um projeto iniciado pela AMME que visa fornecer uma vis\u00e3o equilibrada e abrangente dos regulamentos de mobilidade el\u00e9trica em Portugal.</p>"},{"location":"sobre/#como-contribuir","title":"Como Contribuir","text":"<p>Aceitamos contribui\u00e7\u00f5es de todos os interessados em mobilidade el\u00e9trica. Para contribuir: 1. Fa\u00e7a um fork do reposit\u00f3rio da wiki. 2. Adicione as suas altera\u00e7\u00f5es ou contribui\u00e7\u00f5es. 3. Submeta um pedido de pull request.</p>"},{"location":"sobre/#licenca","title":"Licen\u00e7a","text":"<p>Esta wiki est\u00e1 licenciada sob a licen\u00e7a MIT.</p> <p>Voltar \u00e0 P\u00e1gina Inicial</p>"},{"location":"introducao/resumo/","title":"Resumo da Discuss\u00e3o","text":"<p>Nos \u00faltimos anos, tem havido uma discuss\u00e3o crescente sobre a regula\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. A seguir, apresentamos um resumo dos argumentos a favor e contra o modelo de mercado portugu\u00eas. Geralmente, existem duas posi\u00e7\u00f5es em conflito nesta discuss\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>A Favor: Todos os operadores de postos de carregamento (OPC) com postos de acesso p\u00fablico devem disponibilizar uma solu\u00e7\u00e3o no modelo de mercado portugu\u00eas.</p> </li> <li> <p>Contra: Os operadores de postos de carregamento devem poder escolher entre o modelo portugu\u00eas e um modelo de mercado europeu, sem separa\u00e7\u00e3o entre o fornecimento de energia e o servi\u00e7o de carregamento, sem serem obrigados a operar em ambos os modelos.</p> </li> </ol> <p>Modelo Portugu\u00eas</p> <p>O modelo portugu\u00eas implica que todos os OPC com postos de acesso p\u00fablico disponibilizem um meio de pagamento atrav\u00e9s de um cart\u00e3o/app CEME, gerido pela Entidade Gestora de Mobilidade El\u00e9trica (EGME).  A EGME \u00e9 uma entidade regulada que gere a interoperabilidade da rede de carregamento em Portugal.  A defini\u00e7\u00e3o de interoperabilidade em Portugal \u00e9 a possibilidade de qualquer utilizador de ve\u00edculo el\u00e9trico (VE) aceder a toda a rede de carregamento com um \u00fanico cart\u00e3o/app CEME. A separa\u00e7\u00e3o entre o fornecimento de energia e o servi\u00e7o de carregamento \u00e9 obrigat\u00f3ria, o que significa que o OPC n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o de energia. </p>"},{"location":"introducao/resumo/#argumentos-a-favor","title":"Argumentos a Favor","text":"<ul> <li>Interoperabilidade: A utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de backoffice comum (EGME) facilita a interoperabilidade entre diferentes operadores de postos de carregamento (OPCs) e comercializadores de energia (CEMEs).</li> <li>M\u00e9todo de Pagamento Comum: Os utilizadores podem utilizar um \u00fanico cart\u00e3o/app CEME para aceder a toda a rede de carregamento, simplificando o processo de pagamento.</li> <li>Escolha do Fornecedor de Energia: Os utilizadores podem escolher o seu fornecedor de energia (CEME) em qualquer posto de carregamento, independentemente do operador. Mesmo em caso de monop\u00f3lio local de um OPC, o utilizador pode escolher o seu fornecedor de energia.</li> <li>Facilidade de Entrada no Mercado: Novos operadores podem entrar no mercado facilmente ao instalar equipamento compat\u00edvel com o sistema da EGME.</li> <li>Redu\u00e7\u00e3o de Barreiras para OPCs: Os OPCs n\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pela comercializa\u00e7\u00e3o de energia, o que reduz as barreiras \u00e0 entrada no mercado.</li> <li>Transpar\u00eancia e Competi\u00e7\u00e3o: A separa\u00e7\u00e3o entre operadores de postos de carregamento e comercializadores de energia promove a transpar\u00eancia e a competi\u00e7\u00e3o no mercado.</li> <li>Incentivo ao Investimento Privado: O modelo de mercado aberto e competitivo incentiva os operadores privados a investir na expans\u00e3o da rede de carregamento.</li> <li>Estabilidade do Mercado: A EGME, como hub neutro e regulado, proporciona estabilidade e confian\u00e7a no ecossistema da mobilidade el\u00e9trica.</li> <li>Regime Exclusivo de Tarifas de Acesso \u00e0 Rede: As vendas de energia para a mobilidade el\u00e9trica que passam pela EGME est\u00e3o sujeitas a um regime exclusivo e simplificado de tarifas de acesso \u00e0 rede (TAR), que eliminam custos fixos de acesso \u00e0 rede (pot\u00eancia contratada). Este regime reduz os custos de carregamento em postos de baixo consumo e incentiva a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de alta pot\u00eancia em zonas de pouca rotatividade, como no interior (os custos s\u00e3o transferidos para os utilizadores dos postos com maior utiliza\u00e7\u00e3o, como nos centros urbanos).</li> </ul>"},{"location":"introducao/resumo/#argumentos-contra","title":"Argumentos Contra","text":"<p>Geralmente, a posi\u00e7\u00e3o contra o modelo portugu\u00eas n\u00e3o defende a sua aboli\u00e7\u00e3o, mas sim a coexist\u00eancia dos dois modelos em competi\u00e7\u00e3o. Desta forma, os operadores no modelo portugu\u00eas teriam press\u00e3o para melhorar a sua oferta na dire\u00e7\u00e3o do que os utilizadores encontram no modelo europeu, mas todos os benef\u00edcios do modelo portugu\u00eas seriam mantidos na rede da EGME.</p> <ul> <li>O M\u00e9todo de Pagamento Comum \u00e9 o Cart\u00e3o Banc\u00e1rio: Em linha com o regulamento europeu AFIR, o m\u00e9todo de pagamento comum \u00e9 o cart\u00e3o banc\u00e1rio, que \u00e9 mais simples e mais familiar para os utilizadores, seja em Portugal ou na Europa. Seja na rede da EGME ou outras redes, o utilizador dever\u00e1 ter sempre a op\u00e7\u00e3o de pagar com cart\u00e3o banc\u00e1rio.</li> <li>Complexidade Tarif\u00e1ria: A separa\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o da energia e o servi\u00e7o de carregamento leva a uma complexidade tarif\u00e1ria que dificulta a compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelos utilizadores, prejudicando o bom funcionamento do mercado. Embora haja um meio de pagamento sempre dispon\u00edvel e f\u00e1cil de usar, raramente o utilizador tem informa\u00e7\u00e3o suficiente para tomar decis\u00f5es informadas sobre o pre\u00e7o que vai pagar pelo carregamento.</li> <li>Tarifas de Tempo Desvantajosas: A separa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria do fornecimento de energia do servi\u00e7o de carregamento incentivou a cria\u00e7\u00e3o de tarifas OPC com componente tempo, que podem ser desvantajosas para o consumidor m\u00e9dio. Portugal \u00e9 o pa\u00eds europeu com mais tarifas com componente tempo.</li> <li>Impacto Negativo na Concorr\u00eancia: Embora teoricamente o modelo de mercado aberto e competitivo promova a concorr\u00eancia, na pr\u00e1tica a complexidade tarif\u00e1ria e a separa\u00e7\u00e3o entre o fornecimento de energia e o servi\u00e7o de carregamento dificultam a compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e, consequentemente, o bom funcionamento do mercado. O estudo da AdC sobre a mobilidade el\u00e9trica em Portugal aponta para a necessidade de simplifica\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria para promover a concorr\u00eancia.</li> <li>Investimento Insuficiente: Embora o modelo portugu\u00eas facilite a cria\u00e7\u00e3o de pequenos operadores de postos de carregamento em Portugal, o investimento estrangeiro \u00e9 mais moroso devido \u00e0s barreiras regulat\u00f3rias e modelos de neg\u00f3cio diferenciados. Portugal \u00e9 hoje o 4\u00ba pa\u00eds da UE com menos postos de carregamento por ve\u00edculo el\u00e9trico em circula\u00e7\u00e3o (dados EAFO).</li> <li>Modelos de Neg\u00f3cio \u00danicos em Portugal: A separa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria entre o fornecimento de energia e o servi\u00e7o de carregamento obriga a que quem opere em Portugal tenha um modelo de neg\u00f3cio espec\u00edfico para o mercado portugu\u00eas, o que pode limitar a entrada de novos players e atrasar a expans\u00e3o de OPCs portugueses para o estrangeiro.</li> <li>Barreiras \u00e0 Entrada para eMSPs Estrangeiros: eMSPs estrangeiros que queiram operar em Portugal t\u00eam de obter uma licen\u00e7a de CEME e entrar no mercado da energia, ou estabelecer parcerias com CEMEs locais, o que n\u00e3o acontece em mais nenhum outro mercado. Isto pode limitar a entrada de novos players no mercado.</li> <li>Desalinhamento Entre Interesses dos Agentes de Mercado e do Utilizador: \u00c9 bem documentado que os utilizadores procuram tarifas simples, previs\u00edveis e competitivas, enquanto que os agentes lucram mais com tarifas complexas e vari\u00e1veis. O utilizador m\u00e9dio n\u00e3o tem conhecimento t\u00e9cnico para controlar todos os fatores que influenciam o pre\u00e7o do carregamento, pelo que acaba por pagar tarifas mais elevadas do que teria acesso se o OPC negociasse a energia diretamente com o CSE. Nos \u00faltimos 5 anos, n\u00e3o houve uma empresa portuguesa a lan\u00e7ar uma tarifa de carregamento simples e competitiva, o que \u00e9 um sinal de que o mercado n\u00e3o est\u00e1 a funcionar como deveria.</li> </ul>"},{"location":"o-bom/introducao/","title":"O Bom","text":"<p>Esta sec\u00e7\u00e3o destaca os aspetos positivos do regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.</p> <p>De momento, a melhor refer\u00eancia para esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o site do Rafael Ferreira da miio (em ingl\u00eas).</p> <p>Os t\u00f3picos a serem abordados nesta sec\u00e7\u00e3o incluem os benef\u00edcios para o utilizador e para o mercado</p>"},{"location":"o-bom/introducao/#beneficios-para-os-agentes-de-mercado","title":"Benef\u00edcios para os Agentes de Mercado","text":"<p>Esta sec\u00e7\u00e3o destaca os benef\u00edcios do regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal para os agentes de mercado.</p>"},{"location":"o-bom/introducao/#a-egme-e-um-hub-tecnologico-para-todos-os-operadores","title":"A EGME \u00e9 um hub tecnol\u00f3gico para todos os operadores","text":"<p>Quase todos os OPCs em Portugal usam exclusivamente o sistema de backoffice da EGME para operar a sua rede.  Isto significa que quase todos os postos usam a mesma tecnologia, o que facilita a interoperabilidade da rede.  Um investidor que queria entrar no mercado portugu\u00eas s\u00f3 teria de instalar equipamento compat\u00edvel com o sistema da EGME (OCPP) para poder rentabilizar o seu investimento.  Os proveitos da EGME pela presta\u00e7\u00e3o deste servi\u00e7o s\u00e3o regulados.  Por outro lado, operadores com backoffices pr\u00f3prios t\u00eam de desenvolver integra\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para operar em Portugal, o que pode ser um entrave \u00e0 entrada no mercado.</p> <p>O facto de quase todos os operadores portugueses usarem mesmo hub tecnol\u00f3gico da EGME tamb\u00e9m tornou a interoperabilidade mais simples e eficiente a um menor custo, quando comparado com outros pa\u00edses europeus.</p>"},{"location":"o-bom/introducao/#a-egme-retira-a-comercializacao-de-energia-das-maos-dos-operadores","title":"A EGME retira a comercializa\u00e7\u00e3o de energia das m\u00e3os dos operadores","text":"<p>No modelo portugu\u00eas, o OPC n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o de energia. O OPC pode ligar o seu posto em qualquer ponto da RESP, e por interm\u00e9dio da EGME, a energia consumida \u00e9 negociada e faturada pelo CEME do utilizador.  Desta forma, o OPC n\u00e3o tem de se preocupar com a fatura\u00e7\u00e3o da energia consumida, o que retira uma barreira \u00e0 entrada no mercado.</p>"},{"location":"o-bom/introducao/#beneficios-para-o-utilizador","title":"Benef\u00edcios para o Utilizador","text":"<p>Nesta sec\u00e7\u00e3o, exploramos os benef\u00edcios dos regulamentos de mobilidade el\u00e9trica em Portugal para os utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos.</p>"},{"location":"o-bom/introducao/#um-metodo-de-pagamento-comum-em-toda-a-rede","title":"Um M\u00e9todo de Pagamento Comum em Toda a Rede","text":"<p>O RME imp\u00f5e que os OPCs disponibilizem um m\u00e9todo de pagamento comum, o cart\u00e3o/app CEME, gerido pela EGME.  Este m\u00e9todo de pagamento comum \u00e9 uma vantagem para os utilizadores, pois permite-lhes aceder a toda a rede de carregamento sem terem de se preocupar com a compatibilidade dos m\u00e9todos de pagamento. Os clientes empresariais podem ainda optar por um cart\u00e3o CEME empresarial, que lhes permite faturar os custos de carregamento diretamente \u00e0 empresa.</p>"},{"location":"o-bom/introducao/#o-utilizador-pode-escolher-o-seu-fornecedor-de-energia-em-qualquer-posto","title":"O Utilizador Pode Escolher o Seu Fornecedor de Energia em Qualquer Posto","text":"<p>O RME garante que o utilizador pode escolher o seu fornecedor de energia (CEME) em qualquer posto de carregamento, independentemente do OPC que o opera.</p>"},{"location":"o-feio/disparidade-precos/","title":"Disparidade de Pre\u00e7os","text":"<p>Em Desenvolvimento</p> <p>Esta p\u00e1gina est\u00e1 em desenvolvimento.</p>"},{"location":"o-feio/infraestrutura-limitada/","title":"Falta de Investimento na Infraestrutura de Acesso P\u00fablico","text":""},{"location":"o-feio/infraestrutura-limitada/#os-portugueses-tem-acesso-a-menos-infraestrutura-de-carregamento-do-que-quase-todos-os-outros-paises-da-ue","title":"Os portugueses t\u00eam acesso a menos infraestrutura de carregamento do que quase todos os outros pa\u00edses da UE","text":"<p>Em Junho de 2024 a AMME publicou os dados do EAFO dispon\u00edveis \u00e0 data e relativos ao \u00edndice de disponibilidade da infraestrutura de carregamento.</p> <p>Com os dados atuais podemos atualizar esta estat\u00edstica. O EAFO mant\u00e9m o acompanhamento permanente destes dados.</p> <p>Sem surpresa, podemos concluir que a posi\u00e7\u00e3o de Portugal neste ranking n\u00e3o se alterou:</p> <p></p> <p>Nota</p> <p>A m\u00e9dia apresentada \u00e9 a m\u00e9dia ponderada, pesando o objetivo de cada pa\u00eds segundo a m\u00e9trica imposta pelo AFIR.</p> <p>A Mobi.E corrigiu sem aviso dados de pot\u00eancia dispon\u00edvel em Novembro</p> <p>A Mobi.E corrigiu sem notifica\u00e7\u00e3o os dados de pot\u00eancia dispon\u00edvel em Novembro, o que levou a uma altera\u00e7\u00e3o significativa na m\u00e9trica-objetivo do AFIR. Esta corre\u00e7\u00e3o levou a um aumento de 14MW de pot\u00eancia na rede (ou 4.6% do objetivo na mesma data) sem a adi\u00e7\u00e3o de qualquer nova infraestrutura. Sem esta corre\u00e7\u00e3o, Portugal teria terminado o ano com uma margem de 1.5% em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo m\u00ednimo.</p> <p>S\u00e3o mostrados 2 conjuntos de dados relativos a Portugal (a vermelho), \u00e0 esquerda s\u00e3o os dados do EAFO, \u00e0 direita os dados comunicados pela Mobi.E. Tal como em Junho, verificam-se valores d\u00edspares entre o EAFO e a Mobi.E: o EAFO aponta uma disponibilidade de infraestrura de 50% acima do objetivo m\u00ednimo, enquanto que a Mobi.E aponta aponta apenas 5,6% acima desse objetivo. Esta diferen\u00e7a \u00e9 justificada pelo objetivo manifestamente inferior no EAFO, bem como pela inclus\u00e3o da disponibilidade da pot\u00eancia das redes de carregamento a operar \u00e0 margem da EGME. Estes dados, mais uma vez, favorecem Portugal de forma fict\u00edcia.</p> <p>O gr\u00e1fico apresentado coloca nos lugares cimeiros pa\u00edses com uma taxa de penetra\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos muito reduzida, o que facilita esta classifica\u00e7\u00e3o. Para uma demonstra\u00e7\u00e3o mais eficaz dos n\u00fameros podemos consultar o gr\u00e1fico seguinte:</p> <p>Com esta ordena\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses por objetivo de pot\u00eancia podemos avaliar facilmente o tamanho da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em cada pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percentagem da disponibilidade da infraestrutura de carregamento acima do m\u00ednimo definido pelo AFIR. Em complemento ao tamanho da frota, os n\u00fameros de ve\u00edculos el\u00e9tricos vendidos por pa\u00eds na Europa no total de 2024 s\u00e3o:</p> <p></p> <p>Conclu\u00edmos o ano com Portugal, sem surpresa, na cauda da Europa. Qualquer um dos pa\u00edses com boa penetra\u00e7\u00e3o de VEs tem uma disponibilidade de pot\u00eancia totalmente invej\u00e1vel e mesmo Espanha, habitualmente utilizada como exemplo negativo, o \u201cpatinho feio da Mobilidade El\u00e9trica\u201d, tem agora cerca 4x a nossa pot\u00eancia dispon\u00edvel.</p> <p>Nota T\u00e9cnica</p> <p>A AMME extraiu do portal EAFO os dados referentes a 15 de janeiro de 2025, nomeadamente o objectivo em kW e a pot\u00eancia instalada em kW tamb\u00e9m, para cada um dos 27 pa\u00edses. Para calcular quanto cada pa\u00eds excede (ou n\u00e3o) o objectivo em percentagem basta determinar o quociente entre a pot\u00eancia instalada e o objectivo, e subtrair 100%. De seguida, ordenamos a percentagem em excesso por ordem decrescente para criar o gr\u00e1fico mostrado de seguida. Os dados da Mobi.E foram obtidos do seu comunicado de imprensa de 13-01-2025. Os dados das vendas de VE na Europa foram obtidos da p\u00e1gina da ACEA, retificados os dados para Portugal do site da ACAP. Apenas est\u00e3o considerados ve\u00edculos 100% el\u00e9tricos.</p>"},{"location":"o-feio/introducao/","title":"O Feio","text":"<p>Esta sec\u00e7\u00e3o explora os aspetos controversos ou problem\u00e1ticos do regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.</p>"},{"location":"o-feio/introducao/#falta-de-opcoes-de-postos-para-o-consumidor","title":"Falta de Op\u00e7\u00f5es de Postos para o Consumidor","text":"<p>Embora o modelo portugu\u00eas garanta a disponibilidade de v\u00e1rios m\u00e9todos de pagamento, em particular de todos os comercializadores de energia, a probabilidade de um utilizador de VEs ter de recorrer a postos menos competitivos \u00e9 cada vez mais elevada; muita procura, pouca oferta.</p> <p>A melhor m\u00e9trica para avaliar a disponibilidade de postos de carregamento \u00e9 a pot\u00eancia instalada por ve\u00edculo el\u00e9trico em circula\u00e7\u00e3o. O regulamento Europeu AFIR estabelece uma pot\u00eancia instalada m\u00ednima de 1.3kW por VE a bateria e 0.8kW por h\u00edbrido plug-in. No final de 2024, a rede de acesso p\u00fablico estava a apenas 5.6% do m\u00ednimo o que \u00e9 um dos mais baixos da UE a 27. Nesta situa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do inconveniente para o utilizador e efeito negativo na ades\u00e3o ao VE, os operadores t\u00eam a possibilidade de aumentar os pre\u00e7os de carregamento, o que j\u00e1 tem sido observado pela Associa\u00e7\u00e3o UVE.</p> <p>Mais detalhes sobre a disponibilidade de postos de carregamento.</p> <p>Mais detalhes sobre pol\u00edticas de desenvolvimento de infraestrutura.</p>"},{"location":"o-feio/introducao/#opiniao-publica-negativa-sobre-a-sua-experiencia-com-a-rede-de-carregamento","title":"Opini\u00e3o P\u00fablica Negativa sobre a sua Experi\u00eancia com a Rede de Carregamento","text":"<p>A experi\u00eancia do utilizador com a rede de carregamento \u00e9 um dos fatores mais importantes para a ades\u00e3o \u00e0 mobilidade el\u00e9trica.  A rede de carregamento em Portugal tem sido alvo de cr\u00edticas por parte dos utilizadores, que se queixam da falta de postos de carregamento, da complexidade tarif\u00e1ria e da falta de informa\u00e7\u00e3o sobre os pre\u00e7os.</p> <p>Mais detalhes sobre a experi\u00eancia do utilizador com a rede de carregamento.</p>"},{"location":"o-feio/introducao/#onus-no-consumidor","title":"\u00d3nus no Consumidor","text":"<ul> <li>A complexidade tarif\u00e1ria no meio de pagamento comum (cart\u00e3o/app CEME) leva o utilizar a pagar mais do que o necess\u00e1rio.</li> <li>A separa\u00e7\u00e3o da energia dos servi\u00e7os de carregamento incentivou a cria\u00e7\u00e3o de tarifas de tempo que s\u00e3o desvantajosas para o consumidor m\u00e9dio.</li> </ul> <p>Voltar \u00e0 P\u00e1gina Inicial</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/","title":"Opini\u00e3o P\u00fablica","text":"<p>Esta sec\u00e7\u00e3o destaca as opini\u00f5es dos utilizadores sobre as suas experi\u00eancias na rede p\u00fablica de carregamento em Portugal.</p> <p>Temos duas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre a opini\u00e3o p\u00fablica:</p> <ol> <li>Inqu\u00e9rito da AMME de 2024 aos utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal.</li> <li>Inqu\u00e9rito da GEVA de 2024 aos utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo, incluindo Portugal.</li> </ol> <p>Ambos os inqu\u00e9ritos recolheram a opini\u00e3o dos utilizadores sobre a rede de carregamento, sendo que o inqu\u00e9rito da GEVA permite a compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses. Ambos os inqu\u00e9ritos demonstram que os utilizadores portugueses t\u00eam uma opini\u00e3o negativa sobre a rede de carregamento em Portugal, apesar do modelo de mercado portugu\u00eas permitir a interoperabilidade entre diferentes OPCs e CEMEs, e de existirem v\u00e1rias dezenas de CEME em Portugal e mais de uma centena de OPCs.</p> <p>A AMME pretende demonstrar com estes resultados que uma experi\u00eancia positiva para o utilizador n\u00e3o \u00e9 garantida pela interoperabilidade permitida pela EGME. Existem outros fatores que influenciam a experi\u00eancia do utilizador e que os agentes de mercado n\u00e3o t\u00eam tido a iniciativa de resolver, nomeadamente:</p> <ul> <li>Previsibilidade de pre\u00e7os: Os utilizadores t\u00eam dificuldade em prever o pre\u00e7o do carregamento;</li> <li>Ativa\u00e7\u00e3o com cart\u00e3o banc\u00e1rio: Ambos os inqu\u00e9ritos demonstram que mais de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o preferem uma solu\u00e7\u00e3o de pagamento com cart\u00e3o banc\u00e1rio, que os OPC t\u00eam tido dificuldade em implementar e que \u00e9 obrigat\u00f3rio disponibilizar em todos os postos instalados a partir de abril de 2024;</li> <li>Carregadores adequados \u00e0s necessidades:  Especialmente o inqu\u00e9rito da GEVA demonstra que os utilizadores portugueses t\u00eam mais dificuldade em encontrar postos dispon\u00edveis nos seus percursos, t\u00eam mais ansiedade com a autonomia e necessitam de mais planeamento para viagens longas do que a m\u00e9dia global.</li> </ul> <p>Praticamente todos os problemas apontados poderem ser resolvidos dentro do quadro legislativo atual e altera\u00e7\u00f5es menores.  No entanto, o facto \u00e9 que desde o in\u00edcio da fase comercial da rede p\u00fablica em 2018, os agentes de mercado n\u00e3o t\u00eam tido a iniciativa de resolver estes problemas, o que tem levado a uma insatisfa\u00e7\u00e3o crescente dos utilizadores com a rede de carregamento em Portugal.  Por outro lado, os utilizadores inquiridos no estrangeiro t\u00eam uma opini\u00e3o mais positiva sobre as suas redes de carregamento.</p> <p>O modelo portugu\u00eas serve os utilizadores?</p> <ul> <li>O modelo de mercado portugu\u00eas, com a separa\u00e7\u00e3o entre o fornecimento de energia e o servi\u00e7o de carregamento, tem servido os utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal? </li> <li>Quem garante uma experi\u00eancia positiva para o utilizador, quando o utilizador precisa de um servi\u00e7o completo que \u00e9 prestado por diferentes agentes de mercado com diferentes motiva\u00e7\u00f5es?</li> <li>Devemos continuar a investir num modelo de mercado que tem demonstrado n\u00e3o ser capaz de garantir uma experi\u00eancia positiva para o utilizador?</li> </ul>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#inquerito-amme-2024","title":"Inqu\u00e9rito AMME 2024","text":"<p>A AMME realizou um inqu\u00e9rito aos utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal em 2024, com os seguintes objetivos:</p> <ul> <li>Perceber as prefer\u00eancias dos utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9ctricos em rela\u00e7\u00e3o ao carregamento fora de casa;</li> <li>Perceber a opini\u00e3o dos utilizadores sobre a rede p\u00fablica;</li> <li>Perceber como o que os utilizadores v\u00eaem o AFIR.</li> </ul> <p>A divulga\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito foi feito da seguinte forma:</p> <ul> <li>Question\u00e1rio realizado online atrav\u00e9s do Google Forms;</li> <li>Enviado por e-mail para os subscritores de email da AMME;</li> <li>Partilhado em redes sociais em v\u00e1rios grupos ligados \u00e0 mobilidade el\u00e9ctrica com um pedido para o preenchimento do mesmo;</li> <li>Respostas colecionadas durante cerca de 2 semanas, come\u00e7ando a 24 de mar\u00e7o de 2024.</li> </ul> <p>Foram recolhidas 539 respostas v\u00e1lidas, que foram analisadas e resumidas no relat\u00f3rio final do inqu\u00e9rito.</p> <p>Os resultados detalhados est\u00e3o dispon\u00edveis neste link.</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#demografias","title":"Demografias","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia com VE: 50% dos inquiridos afirmaram ter experi\u00eancia com ve\u00edculos el\u00e9ctricos h\u00e1 mais de 3 anos ou mais.</li> <li>Associados AMME: 53% dos inquiridos afirmaram ser associados da AMME.</li> <li>Utilizadores Intensivos: 17% dos inquiridos afirmaram fazer mais de metade dos seus carregamentos em redes de acesso p\u00fablico.</li> <li>Utilizadores MobiE: 57% dos inquiridos afirmaram utilizar maioritariamente postos da rede MobiE.</li> </ul>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#preferencias-no-metodo-de-pagamento","title":"Prefer\u00eancias no M\u00e9todo de Pagamento","text":"<p>Os utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9ctricos foram questionados sobre o seu m\u00e9todo de ativa\u00e7\u00e3o preferido nos postos de carregamento, entre as op\u00e7\u00f5es de cart\u00e3o banc\u00e1rio (previsto pelo AFIR), cart\u00e3o CEME e app CEME. No conjunto de todos os utilizadores, a prefer\u00eancia pelo cart\u00e3o banc\u00e1rio \u00e9 clara, com 75% dos inquiridos a preferirem este m\u00e9todo, e os restantes 25% as solu\u00e7\u00f5es CEME.</p> <pre><code>pie\n    title Toda a Popula\u00e7\u00e3o\n    \"Cart\u00e3o Banc\u00e1rio\" : 75.0\n    \"Cart\u00e3o CEME\" : 13.0\n    \"App CEME\" : 12.0</code></pre> <p>Segmentos de Utilizadores</p> <p>A prefer\u00eancia pelo multibanco mant\u00e9m-se muito significante em todos os segmentos de utilizadores; 71% dos n\u00e3o-associados da AMME, tamb\u00e9m 71% dos utilizadores intensivos da rede p\u00fablica e 68% dos utilizadores MobiE preferem o multibanco.</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#preferencias-nas-tarifas-de-operacao-opc","title":"Prefer\u00eancias nas Tarifas de Opera\u00e7\u00e3o (OPC)","text":"<p>Os utilizadores foram questionados sobre qual seria a sua prefer\u00eancia na unidade de tarifa\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento, entre as op\u00e7\u00f5es de energia, tempo ou misto.  A prefer\u00eancia pela tarifa\u00e7\u00e3o por energia \u00e9 clara, com 90% dos inquiridos a preferirem este m\u00e9todo, e os restantes 10% as solu\u00e7\u00f5es de tempo ou misto.  Note-se que a solu\u00e7\u00e3o proposta pela Associa\u00e7\u00e3o UVE, de tarifa\u00e7\u00e3o por unidade de energia durante X minutos e depois por tempo, foi a escolha de menos de 1% dos inquiridos.  Note-se tamb\u00e9m que em janeiro de 2025, 97% das tomadas na rede p\u00fablica t\u00eam pelo menos uma componente de tempo na tarifa, sendo que apenas 3% v\u00e3o de encontro \u00e0s expectativas de 90% da popula\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>pie\n    title Toda a Popula\u00e7\u00e3o\n    \"Em energia (kWh)\" : 90.2\n    \"Em energia nos postos lentos e por tempo nos postos r\u00e1pidos\" : 7.2\n    \"Por tempo (minuto)\" : 2.2\n    \"Outros\" : 0.4</code></pre> <p>Segmentos de Utilizadores</p> <p>A prefer\u00eancia pela tarifa\u00e7\u00e3o por energia mant\u00e9m-se muito significante em todos os segmentos de utilizadores; 89% dos n\u00e3o-associados da AMME, 90% dos utilizadores intensivos da rede p\u00fablica e 88% dos utilizadores MobiE preferem a tarifa\u00e7\u00e3o exclusivamente por energia.</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#opiniao-sobre-a-estrutura-tarifaria","title":"Opini\u00e3o sobre a Estrutura Tarif\u00e1ria","text":"<p>Os utilizadores foram questionados sobre a sua opini\u00e3o sobre se acham simples de entender a estrutura tarif\u00e1ria dos postos de carregamento, composta por uma tarifa CEME e uma tarifa OPC apresentada no posto de carregamento ou numa aplica\u00e7\u00e3o. A opini\u00e3o de 95% dos utilizadores \u00e9 de que a estrutura tarif\u00e1ria imposta pelo m\u00e9todo comum de pagamento \u00e9 complexa e dif\u00edcil de entender.</p> <pre><code>pie\n    title Toda a Popula\u00e7\u00e3o\n    \"N\u00e3o\" : 95.0\n    \"Sim\" : 3.0\n    \"Talvez\" : 2.0</code></pre> <p>Segmentos de Utilizadores</p> <p>A complexidade da estrutura tarif\u00e1ria do m\u00e9todo comum de pagamento \u00e9 tamb\u00e9m apontada de forma significativa por todos os segmentos da popula\u00e7\u00e3o; 93% dos n\u00e3o-associados da AMME, 94% dos utilizadores intensivos da rede p\u00fablica e 93% dos utilizadores MobiE.</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#outros-resultados","title":"Outros Resultados","text":"<p>Outros resultados do inqu\u00e9rito incluem:</p> Pergunta Popula\u00e7\u00e3o Geral N\u00e3o-Associados AMME Utilizadores Intensivos Utilizadores MobiE % m\u00e9dia de sess\u00f5es iniciadas com sucesso 66.9 66.6 66.6 66.5 % de utilizadores que encontram frequentemente postos ocupados 65.5 62.9 71.3 64.7 % de utilizadores que valorizam a interoperabilidade em todos os postos 52.4 54.1 50.0 59.5 <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos resultados apresentados na tabela anterior, destaca-se que:</p> <ul> <li>Os utilizadores t\u00eam em m\u00e9dia problemas na ativa\u00e7\u00e3o de 1 em cada 3 sess\u00f5es de carregamento;</li> <li>Dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o encontram frequentemente postos ocupados, e este valor \u00e9 ainda mais elevado nos utilizadores intensivos da rede p\u00fablica;</li> <li>Apenas metade dos utilizadores valorizam a interoperabilidade em todos os postos, sendo que este valor \u00e9 mais elevado nos utilizadores MobiE.</li> </ul> <p>Os resultados completos do inqu\u00e9rito est\u00e3o dispon\u00edveis neste link.</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#inquerito-geva-2024","title":"Inqu\u00e9rito GEVA 2024","text":"<p>A Associa\u00e7\u00e3o UVE promoveu um inqu\u00e9rito da GEVA que recolheu em 2024 respostas de 258 utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9ctricos em Portugal.  Os resultados do inqu\u00e9rito foram publicados pela UVE em 2025 e est\u00e3o dispon\u00edveis neste link. Este inqu\u00e9rito foi realizado em 18 pa\u00edses, o que o torna particularmente relevante para a compara\u00e7\u00e3o internacional.</p> <p>Apontamos aqui alguns resultados do inqu\u00e9rito que consideramos relevantes para a discuss\u00e3o sobre a opini\u00e3o p\u00fablica em Portugal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de carregamento.</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#adequacao-da-rede-de-carregamento-em-portugal","title":"Adequa\u00e7\u00e3o da Rede de Carregamento em Portugal","text":"<p>Os portugueses acham que a rede de carregamento \u00e9 insuficiente para as suas necessidades em muito maior propor\u00e7\u00e3o do que a m\u00e9dia global. Queixam-se tamb\u00e9m em maior propor\u00e7\u00e3o da autonomia dos ve\u00edculos, da fiabilidade dos carregadores, filas de espera e excesso de necessidade de planeamento. Por outro lado, t\u00eam significativamente menos dificuldade a iniciar uma sess\u00e3o de carregamento do que a m\u00e9dia global.</p> <p></p> <p>Os portugueses tamb\u00e9m sentem maior ansiedade antes de uma viagem mais longa. 76% dos inquiridos portugueses concordam ou concordam completamente com a afirma\u00e7\u00e3o \"Quando realiza viagens mais longas, preocupa-se frequentemente em como v\u00e3o correr os carregamentos\", enquanto que a m\u00e9dia global \u00e9 de 33%. </p> <p></p> <p>Outras quest\u00f5es tamb\u00e9m refletem insatisfa\u00e7\u00e3o com as op\u00e7\u00f5es de carregamento, onde os portugueses se destacam negativamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia global. Nomeadamente nas quest\u00f5es: * \"\u00c9 necess\u00e1rio mais planeamento para as viagens longas com um Ve\u00edculo El\u00e9trico do que com um ve\u00edculo a gasolina ou diesel\"; * \"Sente frequentemente ansiedade com a autonomia\"</p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#dificuldade-em-prever-o-preco-do-carregamento","title":"Dificuldade em Prever o Pre\u00e7o do Carregamento","text":"<p>Os utilizadores portugueses t\u00eam significativamente mais dificuldade em prever o pre\u00e7o do carregamento do que a m\u00e9dia global. 56% dos inquiridos portugueses concordam ou concordam completamente com a afirma\u00e7\u00e3o \"\u00c9 dif\u00edcil saber o pre\u00e7o antes de efetuar o carregamento\", enquanto que a m\u00e9dia global \u00e9 de 19%.</p> <p></p> <p>No mesmo sentido, os portugueses sentem maior necessidade da op\u00e7\u00e3o de ativa\u00e7\u00e3o do posto com cart\u00e3o banc\u00e1rio, apesar de terem acesso a cart\u00f5es CEME que s\u00e3o mais comuns em Portugal. </p> <p></p>"},{"location":"o-feio/2025-01-opiniao-publica/opiniao-publica/#comparacao-com-outros-paises","title":"Compara\u00e7\u00e3o Com Outros Pa\u00edses","text":"<p>Os portugueses t\u00eam consistentemente uma opini\u00e3o mais negativa sobre a rede de carregamento do que qualquer outro pa\u00eds europeu inquirido, sendo mais positivos apenas que os inquiridos do Brasil, \u00cdndia e Costa Rica. Isto verifica-se nas seguintes quest\u00f5es:</p> <ul> <li>\"Quando realiza viagens mais longas, preocupa-se frequentemente em como v\u00e3o correr os carregamentos\";</li> <li>\"Sente frequentemente ansiedade com a autonomia\";</li> <li>\"\u00c9 necess\u00e1rio mais planeamento para as viagens longas com um Ve\u00edculo El\u00e9trico do que com um ve\u00edculo a gasolina ou diesel\".</li> </ul> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"o-mau/complexidade-comum/","title":"Complexidade do M\u00e9todo Comum De Pagamento","text":"<p>O RME imp\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de pagamento comum, o cart\u00e3o/app CEME, que \u00e9 complexo e leva frequentemente o utilizador a pagar mais do que o necess\u00e1rio. O m\u00e9todo de pagamento CEME \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o que junta duas componentes de pre\u00e7o distintas, para al\u00e9m dos impostos:</p> <ol> <li>A energia do CEME, que \u00e9 o pre\u00e7o da energia que o utilizador consome no posto de carregamento;</li> <li>O servi\u00e7o do OPC, que \u00e9 o pre\u00e7o que o utilizador deve ao OPC por disponibilizar o posto de carregamento.</li> </ol> <p>Note-se que os OPC s\u00e3o obrigados a apresentar nos postos de carregamento as tarifas do servi\u00e7o que n\u00e3o incluem o pre\u00e7o da energia, pelo que o utilizador n\u00e3o tem in loco a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para comparar o pre\u00e7o total do carregamento entre postos.</p> <p>Esta complexidade tarif\u00e1ria dificulta o bom funcionamento do mercado, pois o utilizador t\u00edpico n\u00e3o tem informa\u00e7\u00e3o suficiente para tomar decis\u00f5es informadas sobre o pre\u00e7o que vai pagar pelo carregamento. H\u00e1 quem diga que o utilizador n\u00e3o se deve preocupar com isto da mesma forma que n\u00e3o se preocupa com o pre\u00e7o de um duche, mas a realidade \u00e9 que o pre\u00e7o dos carregamentos \u00e9 um fator importante para a ades\u00e3o \u00e0 mobilidade e o custo de um carregamento pode ser o suficiente para pagar duches di\u00e1rios durante um m\u00eas.</p> <p>A AdC j\u00e1 se pronunciou sobre os aspetos negativos da complexidade tarif\u00e1ria no mercado da mobilidade el\u00e9trica no seu estudo sobre a mobilidade el\u00e9trica.</p>"},{"location":"o-mau/complexidade-comum/#variabilidade-do-preco-da-energia","title":"Variabilidade do Pre\u00e7o da Energia","text":"<p>Embora algumas tarifas CEME sejam relativamente simples, a maior parte das tarifas n\u00e3o garantem o mesmo pre\u00e7o em todos os postos e n\u00e3o \u00e9 evidente para o utilizador sem apps de terceiros saber qual \u00e9 o pre\u00e7o que vai pagar pela energia num determinado posto. O pre\u00e7o da energia sem a tarifa do OPC pode variar consoante os seguintes fatores:</p> <ul> <li>O ponto de liga\u00e7\u00e3o do posto \u00e0 RESP (se est\u00e1 em alta, m\u00e9dia ou baixa tens\u00e3o);</li> <li>A hora a que o posto \u00e9 utilizado;</li> <li>A op\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria (se \u00e9 bi-hor\u00e1rio ou tri-hor\u00e1rio);</li> <li>A op\u00e7\u00e3o de ciclo de consumo (di\u00e1rio ou semanal).</li> </ul> <p>Este modelo premeia o utilizador \"power user\", que conhece e o pode controlar todos estes fatores, e penaliza o utilizador m\u00e9dio, que n\u00e3o tem conhecimento ou capacidade para controlar estes fatores.  Chega a acontecer uns dos maiores CEME do mercado ter uma tarifa indexada mais cara do que tarifas simples de outros CEMEs, mesmo quando o a energia est\u00e1 a ser vendida a custo zero, o que \u00e9 um contra-senso e um sinal de que o mercado n\u00e3o est\u00e1 a funcionar como deveria. No entanto, na pr\u00e1tica, o utilizador m\u00e9dio acaba por pagar tarifas mais elevadas do que a teria acesso se o OPC negociasse a energia diretamente com o CSE. A mobilidade el\u00e9trica n\u00e3o pode ser um privil\u00e9gio de quem tem conhecimento t\u00e9cnico e possibilidade de controlar todos estes fatores, penalizando fortemente os restantes utilizadores.</p> <p>Tarifas de Energia</p> <p>Para um utilizador que se preocupe com o pre\u00e7o dos carregamentos, escolher um CEME \u00e9 equivalente \u00e0 escolha de um comercializador de energia para a sua casa, mas para cada posto de carregamento e para cada sess\u00e3o de carregamento!</p>"},{"location":"o-mau/complexidade-comum/#a-separacao-do-fornecimento-de-energia-do-opc-incentiva-tarifas-desvantajosas","title":"A Separa\u00e7\u00e3o do Fornecimento de Energia do OPC Incentiva Tarifas Desvantajosas","text":"<p>O RME separa o fornecimento de energia do servi\u00e7o de carregamento, o que incentivou a cria\u00e7\u00e3o de tarifas de tempo que s\u00e3o desvantajosas para o consumidor m\u00e9dio. Na perspetiva do OPC comum portugu\u00eas, a sua responsabilidade limita-se \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o de um equipamento para aluguer.</p> <p>Em consequ\u00eancia, verificamos as seguintes distor\u00e7\u00f5es de mercado:</p> <ol> <li>Portugal \u00e9 o pa\u00eds Europeu com mais tarifas de tempo.</li> <li>Os equipamentos escolhidos pelos OPCs, mesmo os PCUR, s\u00e3o mais frequentemente de pot\u00eancia limitada para ve\u00edculos de plataformas de 400V (a maioria dos VEs).</li> </ol> <p>Tarifas de Tempo</p> <p>A tarifa de tempo \u00e9 desvantajosa para o consumidor m\u00e9dio, pois o tempo de carregamento \u00e9 dif\u00edcil de prever e depende de v\u00e1rios fatores, como a pot\u00eancia do carregador, a tens\u00e3o da bateria, disponibilidade de pot\u00eancia do carregador e da rede, entre outros. E todos estes fatores variam de posto para posto, pelo que a comparabilidade entre tarifas \u00e9 muito dif\u00edcil para o utilizador.</p>"},{"location":"o-mau/introducao/","title":"O Mau","text":"<p>Esta sec\u00e7\u00e3o discute os desafios e limita\u00e7\u00f5es do regulamento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Embora tecnicamente seja poss\u00edvel resolver alguns problemas, a dificuldade \u00e9 a de encontrar um equil\u00edbrio entre os interesses dos diferentes agentes do mercado e os objetivos de pol\u00edtica p\u00fablica.</p> <p>Apontamos os seguintes problemas no RME em Portugal:</p> <ol> <li>N\u00e3o \u00e9 intuitivo para os utilizadores.</li> <li>Complexidade elevada associada ao m\u00e9todo de pagamento comum.</li> <li>O proteccionismo no mercado portugu\u00eas que atrasa investimentos estrangeiros e abre riscos legais.</li> </ol>"},{"location":"o-mau/introducao/#mercado-pouco-intuitivo-para-os-utilizadores","title":"Mercado Pouco Intuitivo para os Utilizadores","text":"<p>Em Constru\u00e7\u00e3o</p> <p>Esta sec\u00e7\u00e3o est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o. Volte mais tarde para ver o conte\u00fado atualizado.</p> <p>Ideias gerais:</p> <ul> <li>O m\u00e9todo base de fatura\u00e7\u00e3o \u00e9 OPC + CEME.</li> <li>O ad-hoc direto \u00e9 OPC + CEME do OPC + transa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria.</li> <li>A tarifa ad-hoc n\u00e3o est\u00e1 relacionada com a tarifa do OPC.</li> </ul> <p>O que seria mais intuitivo para os utilizadores:</p> <ul> <li>O m\u00e9todo base de fatura\u00e7\u00e3o \u00e9 OPC apenas.</li> <li>O pagamento com CEME (roaming com energia) \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o de pagamento de conveni\u00eancia, mais cara.</li> <li>Tanto o CEME como o OPC podem ter servi\u00e7os de fideliza\u00e7\u00e3o ou vendas cruzadas, e poupar na tarifa OPC.</li> </ul>"},{"location":"o-mau/proteccionismo-portugal/","title":"Proteccionismo no Mercado Portugu\u00eas","text":"<p>O mercado portugu\u00eas de mobilidade el\u00e9trica \u00e9 um dos mais protecionistas da Europa, com a presen\u00e7a de agentes regulados que n\u00e3o existem noutros mercados. A presen\u00e7a destes agentes \u00e9 justificada pela necessidade de garantir a interoperabilidade da rede de carregamento, mas a sua exist\u00eancia tem impactos negativos no mercado.</p> <ul> <li> <p>Um OPC europeu que queira entrar no mercado portugu\u00eas tem de se submeter a um processo de registo e certifica\u00e7\u00e3o que pode ser moroso e dispendioso. Frequentemente, a solu\u00e7\u00e3o passa por estabelecer parcerias com OPCs locais, o que pode limitar a concorr\u00eancia e a inova\u00e7\u00e3o no mercado.</p> </li> <li> <p>Um eMSP europeu que queira operar em Portugal tem de obter uma licen\u00e7a de CEME e entrar no mercado de revenda de energia, ou estabelecer uma parceria com um CEME local. Esta exig\u00eancia pode limitar a entrada de novos players no mercado e dificultar a expans\u00e3o de operadores j\u00e1 estabelecidos noutros pa\u00edses.</p> </li> </ul>"},{"location":"o-mau/proteccionismo-portugal/#os-agentes-de-mercado-tem-responsabilidades-unicas-no-mercado-portugues","title":"Os Agentes de Mercado T\u00eam Responsabilidades \u00danicas no Mercado Portugu\u00eas","text":"<p>O mercado portugu\u00eas de mobilidade el\u00e9trica \u00e9 um dos mais regulados da Europa, com a presen\u00e7a de agentes regulados que n\u00e3o existem noutros mercados. A presen\u00e7a destes agentes \u00e9 justificada pela necessidade de garantir a interoperabilidade da rede de carregamento e separa\u00e7\u00e3o da energia do servi\u00e7o de carregamento. Como resultado, empresas estrangeiras que queiram entrar no mercado portugu\u00eas e usar o mesmo modelo de neg\u00f3cio que usam noutros pa\u00edses t\u00eam grandes dificuldades em faz\u00ea-lo.</p> <p>Exemplo da Ionity</p> <p>A Ionity foi das primeiras empresas estrangeiras a entrar no mercado portugu\u00eas, mas acabou por faz\u00ea-lo atrav\u00e9s de empresas portuguesas e com um modelo de neg\u00f3cio diferente do que usa noutros pa\u00edses. Ap\u00f3s v\u00e1rios anos no mercado portugu\u00eas, continuam a n\u00e3o ter dispon\u00edveis nem os servi\u00e7os de subscri\u00e7\u00e3o para fidelizar os seus clientes portugueses, nem a possibilidade de estrangeiros usarem as suas subscri\u00e7\u00f5es em Portugal.</p>"},{"location":"solucoes/introducao/","title":"Solu\u00e7\u00f5es","text":"<p>Em Desenvolvimento</p> <p>Esta p\u00e1gina est\u00e1 em desenvolvimento.</p> <p>Esta sec\u00e7\u00e3o apresenta ideias e recomenda\u00e7\u00f5es para abordar os desafios e controv\u00e9rsias dos regulamentos de mobilidade el\u00e9trica em Portugal.</p>"},{"location":"solucoes/introducao/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<ul> <li>Investimento em Infraestrutura</li> </ul> <p>Voltar \u00e0 P\u00e1gina Inicial</p>"},{"location":"solucoes/investimento-infraestrutura/","title":"Solu\u00e7\u00f5es para a Aumentar o Investimento em Infraestrutura de Carregamento","text":"<p>Esta sec\u00e7\u00e3o apresenta ideias e recomenda\u00e7\u00f5es para abordar a falta de infraestrutura de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal.</p>"},{"location":"solucoes/investimento-infraestrutura/#vetores-de-acao","title":"Vetores de A\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Investir em mais pontos de carregamento p\u00fablicos em \u00e1reas urbanas e rurais.</li> <li>Incentivar a instala\u00e7\u00e3o de pontos de carregamento com subven\u00e7\u00f5es e incentivos fiscais.</li> <li>Simplificar os processos de licenciamento e autoriza\u00e7\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de pontos de carregamento.</li> <li>Relaxar as restri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e regulamentares para a instala\u00e7\u00e3o de pontos de carregamento, e promover o investimento privado.</li> </ul>"}]}